Retratos de los supervivientes de Chernobyl

 No sabíamos que la muerte pudiera ser tan hermosa. 
 “Ocurrió en la noche de un viernes. Por la mañana nadie sospechaba nada, envíe a mi hijo a la escuela y mi esposo fue a la barbería. Preparaba el almuerzo cuando mi esposo volvió y me dijo que había una especie de incendio en la planta nuclear y que pidieron no apagáramos la radio. Aún después de tantos años puedo ver el resplandor brillante color carmesí. Éste no era un fuego ordinario, más bien parecía que el reactor brillaba. Era hermoso. Nunca había visto algo así en las películas. 
 Esa tarde toda la ciudad salió a sus balcones y quienes no los tenían visitaban a sus amigos. Nosotros estábamos en el noveno piso y teníamos una estupenda vista. La gente también traía a sus niños y les decía “¡Mira! ¡Recuérdalo!”. Y esta gente eran quienes trabajaban en el reactor, ingenieros, trabajadores e instructores. La gente venía de los alrededores de la ciudad para no perderse el espectáculo. No sabíamos que la muerte pudiera ser tan hermosa. 
  No dormí en toda la noche y escuchaba a los vecinos empacando sus cosas en el piso de arriba. Me quité del dolor de cabeza con tabletas de citramon. En la mañana me desperté y me invadió un peculiar sentimiento, sabía que algo no estaba bien, que algo había cambiado por siempre. A las 8 de la mañana ya había personal militar en las calles con máscaras anti-gas. Su presencia, en lugar de incrementar nuestro temor, nos alivió. En ese entonces no entendíamos que un diminuto átomo pudiera matar, que el hombre es impotente ante las leyes de la física. 
 Por la radio comenzaron a alertarnos de la evacuación. Nos sacarían de la ciudad 3 días en lo que limpiaban los alrededores y revisaban que todo estuviera en orden. Incluso a los niños se les dijo que se llevaran sus libros de texto. Mi esposo guardó nuestros documentos y las fotos de nuestra boda en su portafolio. Lo único que yo llevé conmigo fue un abrigo en caso de que el clima empeorara. 
 Por primera vez sentí que éramos “Chernobitas”, que éramos gente segregada. El camión que nos sacó de la ciudad se detuvo en un pueblo donde la gente dormía donde podía. Una señora nos ofreció su casa pero sus amigos se lo impidieron diciéndole que estábamos contaminados. Tiempo después nos establecimos en Mogilev y nuestro hijo entró a la escuela. Estaba en cuarto grado y era el único de Chernobyl en la clase. Volvió llorando el primer día diciendo que lo habían sentado con una niña que no quería estar junto a él porque era radioactivo. Los demás niños comenzaron a llamarlo “Brillante”. Su infancia terminó muy pronto”. Testimonio de Nadezhda Petrovna Vygovskaya, evacuada de la ciudad de Prípiat.  Paul Fusco. Un niño que padece hidrocefalia en un asilo. El fotógrafo Paul Fusco visitó entre 1997 y 2000 Ucrania, Bielorrusia y sus alrededores, buscando encontrar a la gente que había sobrevivido al desastre. Hombres, mujeres, niños y ancianos que a pesar de haber abandonado la región del desastre, no pudieron escapar de los efectos de la radiación. Estaba ahí, en la comida de todos los días, en el agua que bebían y en el aire que respiraban. Y surtió efecto al poco tiempo. La exposición de las personas a altos niveles radioactivos generó grandes problemas de salud, desde cáncer de tiroides y deformaciones hasta problemas mentales  y males congénitos. Se estiman que 125,000 personas han muerto en Ucrania debido a problemas adquiridos tras la explosión y al menos 2 millones más han sido expuestas a la radiación.A punto de cumplirse 29 años de la tragedia nuclear, la zona persiste como una ciudad fantasma.Los únicos visitantes son los animales que han sobrevivido y han mutado, alguno que otro reportero loco que busca retratar los restos de Chernobyl y los trabajadores que, con riesgo a su salud, colocan planchas de acero en el reactor para contener la radiación. Fusco logró dar con algunos sobrevivientes que viven en asilos, hospitales o facilidades médicas que deben atender nuevos casos constantemente. Mientras se entrevistaba con ellos, conocía la historia detrás de su fatídico día en Chernobyl, pero quizá lo más estremecedor fue lo que vino después. El rechazo, la segregación de sus propios compatriotas y el escaso apoyo recibido. Al hambre, la sed y el frío siguieron las complicaciones médicas: los tumores, el cáncer, la necesidad de amputar una pierna. Más rechazo. Soledad. La muerte de los conocidos, amigos, familiares. La muerte como compañía. Y un sistema político y social que comenzaba a desquebrajarse pero que debía aparentar fortaleza. 

http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2015/02/NYC15938.jpg
http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2015/02/NYC158.jpg
http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2015/02/NYC163.jpg
http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2015/02/NYC6960.jpg
A pesar de que las imágenes tienen un alto contenido gráfico, en realidad son sensibles retratos de una generación que demostró el alcance destructivo de la energía atómica. Junto con la ciudad abandonada de Chernobyl son el eterno recordatorio de las desastrosas consecuencias que una guerra nuclear podría ocasionar. O de un nuevo desastre nuclear. En la obra de Fusco también se aprecia el cariño, compromiso y amor de las enfermeras que atienden a los miles de niños abandonados en los hospitales por deformidades o los que sobreviven en los sanatorios psiquiátricos. 

http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2015/02/NYC15932.jpg
http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2015/02/NYC15920.jpg
http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2015/02/NYC6979.jpg
http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2015/02/NYC15931.jpg

Respecto a Chernoby,l persiste la historia detrás del accidente, los errores humanos, los hallazgos científicos que se hicieron después del desastre. Se fotografía el vacío de los edificios, de las escuelas, los tétricos lugares abandonados y una época que quedó congelada en el tiempo por la magnitud de la fuerza atómica. Paul Fusco retrató a los supervivientes, a aquellos a quienes les surgió un propio vacío interno. A aquellos que no pueden ser olvidados. 

http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2015/02/NYC15921.jpg
http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2015/02/NYC169.jpg***Todas las imágenes pertenecen a Paul Fusco.Galería completa en Magnum Photos